% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass[handout]{LectureSlides}
\title{平面及其方程}
\begin{document}

\section{平面的方程}
%=======================================================================
\begin{frame}{平面}
  \onslide<+->
  空间中确定唯一平面的条件有：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 不在同一条直线上的三个点确定唯一一个平面；
    \item 直线与直线外的一个点确定唯一一个平面
    \item 过一点垂直于一条直线有唯一一个平面
  \end{itemize}

  \onslide<+->
  垂直于平面的\alert{非零向量}叫做该平面的\textbf{法向量}，记作 $\vn$。
\end{frame}
 
\subsection{平面的点法式方程}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{平面的点法式方程}
  \onslide<+->
  给定空间中的点 $M(x_0,y_0,z_0)$ 和\alert{非零向量} $\vn=(A,B,C)$.
  记以 $\vn$ 为法向量，过点 $M$ 的平面为 $\Pi$, 
  \onslide<+->  则
  \[ P(x,y,z)\in\Pi 
     \onslide<+->\Iff \vecw{MP} \perp \vn 
     \onslide<+->\Iff \vecw{MP}\cdot\vn=0. \]
  \onslide<+->
  从而点 $P(x,y,z)$ 在平面上的充要条件是满足方程：
  \begin{equation}\label{eq:line-point-normal}
      A(x-x_0) + B(y-y_0) + C(z-z_0) = 0. 
  \end{equation}
  \onslide<+->
  此方程称为平面的	\textbf{点法式方程}。
\end{frame}


\begin{frame}{平面方程举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求过 $M(2,4,5)$ 以 $\vn=(-1,3,5)$ 为法向量的平面的方程。
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}\onslide<+->
    由平面的点法式方程可知，所求平面的方程为：\onslide<+->
    \[ -(x-2) + 3(y-4) + 5(z-5) = 0. \]
    \onslide<+-> 化简可得：\onslide<+->
    \[ -x+3y+5z = 35. \]
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  \WolframAlpha{plane through (2,4,5) and with normal (-1,3,5)}
  
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求三个坐标面的方程。
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}\vspace*{-2em}
    \begin{itemize}[<+->]
      \item $xy$ 坐标面的方程为\onslide<+-> $z=0$.
      \item $xz$ 坐标面的方程为\onslide<+-> $y=0$.
      \item $yz$ 坐标面的方程为\onslide<+-> $x=0$.
    \end{itemize}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{过已知三点的平面的方程}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求过点 $A(3,5,9)$, $B(-2,3,5)$ 和 $C(2,8,3)$ 的平面的方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    因为平面过 $A$, $B$, $C$ 三点，
    所以向量 $\vecw{AB}=(-5,-2,-4)$ 和 $\vecw{AC}=(-1,3,-6)$ 都平行于平面，
    \onslide<+->
    显然这两个向量不平行，从而可设平面的法向量为：
    \onslide<+->
    \[
      \vecw{AB}\times\vecw{AC}
      \onslide<+-> = \begin{vmatrix}\vi&\vj&\vk\\-5&-2&-4\\-1&3&-6\end{vmatrix}
      \onslide<+-> = 24\vi-26\vj-17\vk.
    \]
    \onslide<+-> 所以平面的方程为： 
    \onslide<+-> \[ 24(x-3) - 26(y-5) - 17(z-9) = 0. \]
    \onslide<+-> 化简可得所求平面的方程为
    \onslide<+-> $-24x+26y+17z = 211 $.
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  \WolframAlpha{plane through (3,5,9) (-2,3,5) (2,8,3)}
\end{frame}


\begin{frame}{过已知点和坐标轴的平面的方程}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求过点 $A(2,9,5)$ 和 $x$ 轴的平面的方程。
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    平面过 $x$ 轴，从而过坐标原点 $O(0,0,0)$ 且平行于 $x$ 轴对应的标准单位向量 $\vi$.
    \onslide<+->
    又平面过点 $A$, 所以平面平行于向量 $\vecw{OA}=(2,9,5)$, 
    \onslide<+-> 从而可设平面的法向量为
    \[ 
      \vi\times\vecw{OA} 
      \onslide<+-> = \begin{vmatrix}\vi&\vj&\vk\\1&0&0\\2&9&5\end{vmatrix}
      \onslide<+-> = -5\vj+9\vk.
    \]
    \onslide<+-> 所以平面的方程为： 
    \onslide<+-> \[ -5y+9z = 0. \]
  \end{solution}
\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{平面的截距式方程}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求与坐标轴分别交于 $A(a,0,0)$, $B(0,b,0)$, $C(0,0,c)$ 的平面的方程，
    其中 $a$, $b$, $c$ 均不为零。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    因为平面过 $A$, $B$, $C$ 三点，
    所以向量 $\vecw{AB}=(-a,b,0)$ 和 $\vecw{AC}=(-a,0,c)$ 都平行于平面，
    \onslide<+->
    由 $a$, $b$, $c$ 都不为零可知这两个向量不平行，从而可设平面的法向量为：
    \onslide<+->
    \[
      \vecw{AB}\times\vecw{AC}
      \onslide<+-> = \begin{vmatrix}\vi&\vj&\vk\\-a&b&0\\-a&0&c\end{vmatrix}
      \onslide<+-> = bc\vi+ac\vj+ab\vk.
    \]
    \onslide<+-> 所以平面的方程为： 
    \onslide<+-> \[ bcx + acy + abz = abc. \]
    \onslide<+-> 化简可得所求平面的方程为
    \onslide<+-> $\frac{x}{a} + \frac{y}{b} + \frac{z}{c} = 1 $.
  \end{solution}
  \onslide<+->
  称方程为平面的\textbf{截距式方程}。
\end{frame}




\subsection{平面的一般方程}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{平面的一般方程}
  \onslide<+->
  对平面的点法式方程 \eqref{eq:line-point-normal} 进行整理可以得到：
  \[ Ax + By + Cz - (Ax_0 + By_0 + Cz_0) = 0. \]

  \onslide<+->
  记 $D=-(Ax_0 + By_0 + Cz_0)$, 得到的方程
  \begin{equation}\label{eq:yb}
      Ax + By + Cz + D = 0. 
  \end{equation}
  \onslide<+->
  称为平面的	\textbf{一般方程}。

  \onslide<+->
  反之，对于任意的的实数 $A$, $B$, $C$, $D$, 当 $(A,B,C)\neq\vec0$ 时，
  方程 $Ax + By + Cz + D = 0$ 总表示一个平面。即
  \onslide<+->
  \[\text{平面方程}\Iff Ax + By + Cz + D = 0, (A,B,C)\neq\vec0.\]
\end{frame}


\begin{frame}{平面一般方程中系数的意义}
  \onslide<+->
  设 $A$, $B$, $C$, $D$ 是四个任意的实数且 $(A,B,C)\neq\vec0$,
  则 $Ax+By+Cz+D=0$ 是一个平面方程。

  \begin{itemize}[<+->]
    \item 系数 $A$, $B$, $C$ 组成的向量 $(A,B,C)\neq0$ 是平面的法向量。
    \item 系数 $D$ 可以利用法向量 $(A,B,C)$ 和平面上的任意一个点 $(x_0,y_0,z_0)$ 
  得到: $D=-(Ax_0 + By_0 + Cz_0)$.
  \end{itemize}
\end{frame}




\section{平面之间的关系}
%=======================================================================

\subsection{平面的夹角}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{两平面的夹角}
  \onslide<+->
  给定空间中的任意两个平面 
  \[\Pi_1\colon A_1x + B_1y + C_1z + D_1 = 0\]
  \[\Pi_2\colon A_2x + B_2y + C_2z + D_2 = 0\]
  \onslide<+->
  如果它们平行，则规定它们的夹角为 $0$,\onslide<+->
  否则规定它们之间的夹角 $\theta\in(0,\PI/2]$ 为它们之间的二面角。

  \onslide<+->
  设平面 $\Pi_1$ 的法向量为 $\vn_1=(A_1,B_1,C_1)$, 
  平面 $\Pi_2$ 的法向量为 $\vn_2=(A_2,B_2,C_2)$, 
  \onslide<+->
  不难看出两平面之间的夹角与它们法向量 $\vn_1$ 和 $\vn_2$ 之间的夹角相等或互补。
  \onslide<+->
  又 $\theta\in[0,\PI/2]$, 所以：\onslide<+->
  \[ \cos\theta 
  \onslide<+-> = \frac{\abs{\vn_1\cdot\vn_2}}{\abs{\vn_1}\abs{\vn_2}}
  \onslide<+-> = \frac{\abs{A_1A_2+B_1B_2+C_1C_2}}{\sqrt{A_1^2+B_1^2+C_1^2}\sqrt{A_2^2+B_2^2+C_2^2}}. 
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{平面夹角计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求平面 $x-3y+7z+2=0$ 与 $3x+y-z+8=0$ 的夹角。
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    易见两平面的法向量分别为 $\vn_1=(1,-3,7)$ 和 $\vn_2(3,1,-1)$，
    设两平面的夹角为 $\theta$, 则
    \onslide<+->
    \begin{align*}
      \cos\theta 
      \onslide<+->{ 
        &= \frac{\abs{\vn_1\cdot\vn_2}}{\abs{\vn_1}\abs{\vn_2}} 
        \onslide<+->{ = \frac{\abs{1\times3+(-3)\times1+7\times(-1)}}{\sqrt{1^2+(-3)^2+7^2}\sqrt{3^2+1^2+(-1)^2}} }
      \\}
      \onslide<+->{ &= \frac7{\sqrt{649}}.}
    \end{align*}
    \onslide<+->
    又 $\theta\in\left[0,\frac\PI2\right]$, 所以
    \onslide<+->
    \[ \theta = \arccos\frac7{\sqrt{649}}. \]
  \end{solution}
\end{frame}

\subsection{点到平面的距离}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{点到平面的距离}
  \onslide<+->
  给定空间中的任意一个平面 $\Pi\colon Ax+By+Cz+D=0$, 
  和点 $P(x_0,y_0,z_0)$. 
  \onslide<+->
  设 $M(x,y,z)$ 为平面 $\Pi$ 上的任意一点，
  则点 $P$ 到平面 $\Pi$ 的距离 $d$ 为向量 $\vecw{MP}$ 
  在平面法向量 $\vn$ 方向上的正交投影 $\Proj_\vn \vecw{MP}$ 
  的绝对值 $\abs{\Proj_\vn \vecw{MP}}$.\onslide<+->
  \begin{align*}
    \onslide<+->{\Proj_\vn \vecw{MP} 
    &= \vecw{MP}\cdot\ve_\vn = \frac{\vecw{MP}\cdot\vn}{\abs\vn} \\}
    \onslide<+->{
    &= \frac{A(x_0-x)+B(y_0-y)+C(z_0-z)}{\sqrt{A^2+B^2+C^2}} \\}
    \onslide<+->{
    &= \frac{Ax_0 + By_0 + Cz_0 + D}{\sqrt{A^2+B^2+C^2}}}
  \end{align*}
  \onslide<+->
  称此量为点 $P$ 在平面 $\Pi$ 法向量 $\vn$ 方向上的\textbf{有向距离}。
  \onslide<+->
  当此距离为正时，$P$ 在平面法向量 $\vn$ 所指的一侧。
\end{frame}

\begin{frame}{点到平面的距离距离}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求点 $A(11,5,-7)$ 到平面 $x+y-z+1=0$ 的距离。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
  \onslide<+->
    由点到平面的距离公式可得，所求距离为
    \[ \frac{\abs{11+5-(-7)+1}}{\sqrt{1^2+1^2+(-1)^2}} 
    \onslide<+-> = 8\sqrt3. \]
  \end{solution}
\end{frame}
\end{document}
